5. kapitola

VYPRÁVÍ O MĚSÍCI, KTERÝ PŘINÁŠÍ SNY, A O SNU,
V NĚMŽ JE SLŮNĚ PASOVÁNO NA RYTÍŘE ŽELEZNÉHO RICHARDA

Po svém dobrodružství s chřestýšem-punčochou nemohl Ríša dlouho usnout. Převaloval se na palmových listech a díval se do nebe. Nad palmou, zavěšený jako lampión, zářil kulatý měsíc.

Byl to měsíc, který přináší sny. Kdo se na takový měsíc otevřenýma očima zadívá, neusne spánkem jako jindy. Kdepak, vejde rovnýma nohama do snu… a nevrátí se dřív než ráno.

A Ríša se zadíval…

… Stál na bílých kamenech na pobřeží. Moře se v dálce potkávalo s oblohou. A z té daleké dálky se neslo tenoučké a jasné troubení. K ostrovu připlouval veliký koráb s mnoha plachtami.

Už byl docela blízko a Ríša se podivil, že na něm nikdo není. Když se však zahleděl pozorněji, spatřil, že paluba je plná myšek. Myšky tahaly lana, cloumaly kotvou a točily kormidlem.

Na kapitánském můstku stál urostlý myšák v námořnickém tričku. Ničím netahal, ničím necloumal a ničím netočil. Stál a salutoval směrem k Ríšovi a po obou stranách můstku dva trubači tenounce a jasně troubili.

Pak náhle troubení ustalo a statný myšák zvolal:

„Chrabrý rytíři Richarde! Ach ty
jsi prvním sloním rytířem!
Vstup na koráb, než zvedne plachty!
Oděj se naším pancířem!“

Ríša se otočil. Ne, to zvolání patřilo jistě jemu. Vždyť trubači směrem k němu troubili a myšák mu salutoval. Slůně se tedy uklonilo a špitlo:

„Říkají mi Ríša.“

Myšák to zřejmě přeslechl. Pokynul plavčíkům. Ti se vrhli ke stožáru a bleskurychle vyvěsili vlajku. Byla celá žlutá a v tom žlutém poli byla zelenou nití vyšita podoba slona, který jako by Ríšovi z oka vypadl.

Kapitán seskočil z můstku a jal se bystře šplhat po stožáru. Pod dolním cípem vlajky se zachytil a zvolal:

„Železný Richarde!
Princezna Mája vlastnoručně
na vlajku všila tvoji podobu!
Tkala ji v slzách, ale zručně.
Hoj, odvrať od ní záhubu!
Ach, smutná veselka se chystá!
Princezna Mája celé dny jen pláče.
Pchá! Prý bude žít jak v bavlnce!
A jak by ne, když veselka se chystá
s pleteným drakem Punčocháčem!“

Myší kapitán se zajíkl a sjel po stožáru. Na palubě se vypjal a znovu nehybně a dlouze salutoval. Stál pod vlajkou a nepohnul se ani tehdy, když slůně vkročilo na příď a loď se zakymácela.

Plavčíci se chopili kotvy, lan, vesel a kormidla.

Koráb vyplul k břehům Myšího království…

Kapitán houpavým krokem dovedl slůně na záď, kde bylo připraveno brnění. V měsíčním světle se pancíř leskl jako stříbrný peníz. Brnění i přilbice, vše bylo vytepáno přesně na Ríšovu míru. Od chobotu až po ocásek.

A když si Ríša pancíř navlékl, byl skutečně tím, koho myší kapitán tak vznosně oslovil: byl Železným Richardem.

Trubači troubili, měsíc svítil, Železný Richard stál na přídi a koráb připlouval k molu.

Tady, uprostřed kruhu myšek, klečela princezna Mája v černé vlečce. Byla velice smutná a každou chvíli vlečku pozvedla. Ohlížela se k návrší, nad kterým čněla strašlivá hlava a dlouhý krk draka Punčocháče.

Železný Richard vstoupil na molo a přiklekl. Pak povstal a řinčivým krokem odcházel.

Nad návrším svítil měsíc a Punčocháč se posupně chechtal. Vlnil se, kroutil, zaplétal a jeho dlouhé tělo bylo bez konce. Čím byl sloní rytíř blíž, tím hrozivější triky drak předváděl.

V mžiku si zapletl tělo do tisíce uzlů a v mžiku se z nich vyvlékl. Stejně rychle uměl kličku jednoduchou i dvojitou. Pletl se hladce i obrace. Svedl přehazovaná i ujímaná oka. A najednou… SSSSssss!

Saň se smekla jako blesk a zaútočila.

Jen taktak stačil Ríša uskočit. Dračí tlama se svezla po lesklém pancíři. Punčocháč se okamžitě vznesl do výšky a náhle se spustil dolů. Neodpustil si přitom pyšnou piruetu.

A právě té zbytečné okrasné kličky Železný Richard využil. Podběhl roztočené dračí tělo a proti směru Punčocháčova pohybu nastavil svůj železným bodcem opatřený kel. Drak se nabodl a zasípal pohasínajícím hlasem:

„Kdo jsi? Kdo jsi?“

„Železný Richard mi říkají,“ řekl Ríša a vystoupil z brnění.

Dole pod návrším stísněný myší dav zvolal uvolněně:

„Vítěz Richard kráčí!
Pravdou se to stává!
Proklál hlavu dračí!
Ó Richarde.
Ó sláva.“

Princezna Mája vstala a odhodila černou vlečku. Vítr ji zvedl a zahnal na moře, kde ji uchopili dva rackové.

Měsíc svítil a Ríšovi bylo najednou tak lehce u srdce, že se mu zdálo, jako by se vznášel on sám. Jako by se vznášel nad Myším královstvím, nad mořem, nad ostrovem, nad vysokou palmou.

Vznášel se lehounce jako vlečka hnaná větrem a stejně lehounce i padal a padal… do palmových listů jako do peřin.

Kulatý měsíc, který přináší sny, se pomalu rozplýval v ranním světle. A bylo ráno, byl den, kterému se ještě včera říkalo zítra…

7. kapitola

VÁS POUČÍ O TOM,
JAK SE LÁKAJÍ VČELY NA MEDVĚDA

Strýček Heuréka sice s oblibou tvrdil, že veškerá moudrost sídlí v jeho hrbech, ale nebyla to pravda. Spíše než moudrost se mu tam usídlila bolest. Každý krok byl pro něho utrpením a žádné léčení nepomáhalo.

Jediným léčením bylo totiž sucho, vyhřívání na sluníčku a teplé písečné obklady. Nic z toho si však Heuréka nemohl dovolit, neboť byl přesvědčen, že právě tohle zase naopak škodí růstu jeho třetího hrbu.

Choval se k němu jako k sazeničce v květináči, která se musí především zalévat a potom zase zalévat. Heuréka to prováděl poctivě, ale když poznal, že jeho cibulka se stejně k světu nemá, pustil se do přemýšlení o zázračné masti.

A v jedné bezesné noci zázračnou mast objevil. Celý recept je příliš složitý, než abych vás s ním zatěžoval. Stačí, když si zapamatujete, že všech devatenáct přísad je třeba prohníst jako těsto a spojit medem divokých lesních včel.

Heuréka měl už všechno pohromadě a na výpravu za divokým medem se právě vydal. Pomalu se sunul z Písečného kopce, kde už čekali Ríša s Májou.

Ríša měl sice chuť podívat se znovu k troskám lovecké boudy na Kukuřičném vrchu, ale strýčkovi Heurékovi se nedalo dost dobře odporovat. Koneckonců i Mája prohlásila, že není možné prožívat dobrodružství každý den.

A tak se šlo na poučný výlet…

„Vybrat včelám med,“ uvítal je Heuréka, „není ani tak věc obratnosti nebo síly, jako důvtipu. Proto dostává medvěd tak často žihadla do kožichu.“

„Hmm,“ řekl Ríša a zkoušel stát na jedné noze.

„A vy máte nějaký plán?“ zeptala se Mája, která si potrpěla na plány.

„Nejen plán,“ rozzářil se velbloud. „Já mám přímo léčku!“ A pak se odmlčel a odmítl cokoliv prozradit, dokud nebudou v lese.

„Tamhle jsou, strýčku,“ zvolal Ríša a ukázal chobotem k dutině stromu, z něhož se ozývalo horlivé včelí bzučení.

„Škoda, že nemáme žebřík,“ posteskla si Mája. „Ríša by tam vylezl. Viď, Richarde?“

„Žebřík bez léčky je jako včela bez žihadla!“ napomenul myšku velbloud. A hned nato zavelel: „Skryjte se do houští! Jdu včely odlákat!“

Ríša se posadil za keř a Mája se mu usadila na zádech. Heuréka poodešel od bzučícího stromu. Vybral si zcela jiný strom, ve kterém včely úl zaručeně neměly.

Na chvíli zmizel Ríšovi i Máje z očí.

A pak se lesem rozlehlo těžko popsatelné bručení.

„Co to bylo?“ vypískla Mája a seskočila z Ríšových zad po hlavě.

„Medvěd?“ zeptal se nejistě Ríša.

„Ale co se mu stalo?“ zeptala se Mája.

„Nebojte se, nic! To je právě ta léčka!“

Šepot se nesl z míst, kde stál Heuréka. Ríša s Májou se k velbloudovi přikradli.

„To jsi byl ty, strýčku?“

„Kdo jiný?“ zašeptal Heuréka. „Přece ne medvěd! Ten by na takovou léčku nikdy nepřišel!“

„Páni!“ podivila se Mája.

Heuréka se nadmul a z hlubin jeho velbloudího těla se vydralo znovu nepříliš zdařilé medvědí zabručení.

Ve včelím úlu v dutině vedlejšího stromu nastal rozruch. Několik tuctů zvědavých včel opustilo zásoby medu a kroužilo kolem velblouda. Heuréka bručel ostošest. Tucet včel znuděných po chvíli touhle podívanou si odletělo po svých, ale rychle přibyl tucet nových zvědavců.

„Má chvíle udeřila!“ zvolal najednou Heuréka. „Odlákal jsem včely na medvěda – a jdu si pro med!“

Nečekaně hbitě přiskočil k včelímu stromu a vsunul hlavu až do poloviny své dlouhé šíje do dutiny. Chvíli tak zůstal. Zůstal tak zcela nehybně a strnule, jako by spatřil uvnitř něco strašného. BZZZzzzz!

Z dutiny se vyrojil mrak na nejvyšší míru rozezlených včel. Dvakrát se obtočil kolem stromu a pak se snesl na velbloudova záda.

Heuréka ztratil hlavu. Hned první útok včelích žihadel ho natolik zmátl, že vyrazil k úniku dovnitř místo zpátky. Vrazil celý krk do dutiny a zůstal tak bezmocně trčet. Dál už nemohl a zpátky také ne. Vězel ve stromě jako v pasti.

Ríša stál před stromem a Mája se podle zvyku za ním pěkně schovala. Viděli oba od začátku, co se tu stalo, ale nebyli si jisti, zda je to pokračování důmyslné léčky, nebo zda tu došlo k nějakému nedopatření.

A pak se z hloubi stromu ozvalo bolestné a úpěnlivé zalkání.

„Myslíš, že je to léčka?“ zapochybovala Mája.

„Ne! To je strejda!“ zděsil se Ríša.

„POMÓC!“

„Májo, schovej se!“ zavelel Ríša. „Já jdu! Ještě jsem neslyšel o včele, která by dala žihadlo slonovi!“

Slůně se rozběhlo a vší silou svého maličkého těla vrazilo do strýčkova boku. Mrak včel se rozprášil, ale hned zase přistál v prohlubni mezi Heurékovými hrby.

Ríša znovu ustoupil a znovu se rozběhl. Velbloud se v okamžiku nárazu vzepřel – a vysvobodil hlavu ze zajetí. Včely zavířily, ale nemínily se vzdát. Zajímavé bylo, že ani ta nejdivočejší strážkyně medového pokladu se nepokusila zaútočit na slůně.

Heuréka počal divoce skákat, ale včely na něm seděly jako jezdci v sedle býků při rodeu.

A tehdy bleskl Ríšovi už podruhé v jeho krátkém životě spásný nápad. Nechal velblouda velbloudem a vrhl se opodál k lesnímu jezírku. Nabral si vodu do chobotu a vrátil se k poskakujícímu strýčkovi.

Široce se rozkročil a vypustil z chobotu prudký a dobře zacílený proud vody.

Ani netušil, jak okamžitý a jednorázový účinek to bude mít. Proud smetl zdivočelé včely do jediného mokrého chumlu a Heuréka snožmo vyskočil. Dopadl na zem a oklepal se.

„Ách,“ řekl a znovu se oklepal.

A pak pomalu, docela pomaloučku a s obavami, zvrátil hlavu a podíval se na svůj zubožený hřbet. A znovu vydechl:

„ACH!“

Neboť spatřil, že mu v prohlubni mezi dvěma hrby vypučel třetí hrb jako šťavnatý a krásný květ…

„Páni, Richarde!“ přicupitala Mája. „Všechno jsem viděla. Co ty dokážeš, to se nevidí. To by Ištván koukal!“

„Richardek je pašák,“ připustil Heuréka a otočil se k synovcovi zády.

„Ale co říkáte mému třetímu hrbu?“

„Bude to chvíli bolet. Než to splaskne,“ prohlásila Mája.

„Splaskne!“ naštětil se velbloud. „Co je to za nesmysl?“

„No, já jsem jednou dostala žihadlo a taky jsem měla takovou bouli na zádech – a taky splaskla,“ trvala na svém Mája.

„Bouli! Slyšíte?! Ona tomu říká boule!“ bědoval Heuréka.

Byl uražen. Byl uražen a dotčen a celou cestu domů ani nepromluvil. Jenom si pro sebe brumlal a vzdychal a naříkal. Ale jinak snášel svou bolest hrdinně.

Tak hrdinně, že Ríša i Mája byli na něho celou cestu domů hrdí.

10. kapitola

NÁM PŘEDSTAVÍ MYŠÁKA IŠTVÁNA,
A TO PRÁVĚ VE CHVÍLI, KDY SE STANE HRDINOU

Myšák Ištván byl dobrodružná povaha a fešák.

Fešák byl od pohledu a dobrodružná povaha z doslechu. V životě si zakládal na třech věcech: na svých vouscích, na své bílé náprsence a na své vybájené pirátské minulosti, o níž uměl vyprávět tak poutavě, že Mája ani nedutala.

Ze zmíněných skutečností je patrno, že Ištván nebyl žádný holobrádek. V jinošském věku vnikl jako černý pasažér na loď, která si u břehu ostrova doplňovala zásoby pitné vody. Ubytoval se na žoku burských oříšků a hned první noc se mu podařilo žok prohryzat.

A ta jediná noc rozhodla o jeho osudu. Ištván propadl burákům a stal se vyhlášeným pirátem podpalubí. Plavil se na lodi, která dováží čaj a kávu, a hledal tam buráky. Vlastními silami spořádal veškeré zásoby burských oříšků na mnoha jiných lodích. Řádil prostě v žocích jako jeho předek Ementál v sýru. Jenže se tím tak neproslavil…

Navíc byl Ištván z těch myší, které opouštějí potápějící se loď první. To mu umožnilo překonat všechny nástrahy těžkého námořnického života – a vrátit se ve zdraví na ostrov k zaslouženému odpočinku.

Teď už si nepřál nic jiného, než prožít jeseň svého života v klidu. Udržovat si figuru, těšit se z obdivu myší obce a oprašovat své hrdinské historky. Jistě by se mu to podařilo – nebýt sestřenky Máji.

Zvídavá myška se stala jeho nejvděčnější posluchačkou; potíž nastala však tehdy, když předpokládala, že se bude chovat hrdinsky i ve svém denním životě.

Ištván totiž doprovodil včera navečer Máju do Punčochového zálivu. To dá rozum, že vůbec netušil, proč to tam Máju táhne. Když pak zahlédli Škardu, snažil se Máju co nejvýmluvněji přesvědčit, aby se vrátili honem domů. Ale marně. Myška vklouzla pootevřenou okenicí do Celestýnina domku a Ištván nenašel dost odvahy, aby ji následoval.

Zahanbeně se vrátil na Kukuřičný vrch bez Máji. Nikomu neřekl ani slovo, ale jeho klid byl tentam.

Noc nestála za nic, a když po rozednění zjistil, že se Mája ještě nevrátila, nečekal ani minutu a rozběhl se ji hledat.

K domku se připlížil právě ve chvíli, kdy se do ranního světla vykolébal Krtek.

Ištván se přitiskl k domku. Uvnitř vypukl nějaký rozruch.

Ištván rozeznával úsečný hlas kočky Škardy. Vykřikovala jediné slovo:

„PAST! Past!“

Potom ji přehlušilo bzučení much a mohutné chrápání, které mohlo vycházet jedině z rozložité hrudi želvy Celestýny.

Netrvalo dlouho a z domku vyrazila Škarda, následovaná věrnou stráží tlustých much. Dveře zůstaly pootevřené.

Myšák čekal, dokud Škarda nezmizela za kopcem. Pak docela tichounce zapískal. Mája však neodpovídala.

Pootevřené dveře domku lákaly i hrozily. Být Ištván hrdinou, vrazil by možná dovnitř bez rozmýšlení. Jenomže Ištván hrdinou nebyl. A tak se dlouho rozmýšlel, než bázlivě překročil práh.

První věc, kterou spatřil, byl pytlík burských oříšků.

Druhá věc, kterou spatřil, byla klec s uvězněnou Májou.

Až to třetí, co spatřil, byla Celestýna, pokojně spící v židli.

„PSSST!“

Vypískla Mája varovně, ale tak hlasitě, že sebou želva ve spánku pohnula.

Ištván se přikrčil k noze stolu. Teprve když se znovu rozběhlo pravidelné pochrupování, začal šplhat na desku. Poměrně svižně se přehoupl přes hranu stolu – a stál před Májou.

„Pssst!“ zasyčel a obezřetně obešel klec. Musel se přitom vyhnout pletacím drátům. Burákům se však vyhnout nedokázal. Hmátl do pytlíku a nezdrženlivě pár oříšků schroupal.

„No ne!“ urazila se Mája. „Já jsem v kleci a on si…“

„Ani muk!“ ucedil myšák přes knírek. „Jinak tě tu nechám!“

Mája ustrašeně zmlkla a myšák se napřímil. Stalo se s ním něco podivného. Jeden jediný buráček ho rázem vrátil do dob, kdy byl údajným postrachem podpalubí.

„Paklíč! Bez paklíče jsem trop!“

„Já ti nerozumím,“ špitla Mája.

Ištván jí nevěnoval vůbec pozornost. Rozhlížel se po stole – a jeho pohled padl na jehlici. Bez otálení jí zvedl a ohnul do pozoruhodné smyčky.

„Oukej,“ ucedil a zasadil hrot té smyčky do zámku klece.

„Já se bojím,“ špitla Mája. „Já ti nerozumím ani slovo.“

„Bodejť,“ uznamenal Ištván, „když je to anglicky.“

A zabýval se dál zámkem. Vytahoval a znovu zasunoval paklíč do zámku a Máje se zdálo, že to trvá nekonečně dlouho.

CVAK!

Čelist zámku najednou povyskočila a dvířka klece se začala sama od sebe otvírat…

Celestýna se zavrtěla na židli. Pomalu, pomaloučku otvírala oči.

„Utíkej, Májo!“

Myška seskočila ze stolu a prosmýkla se dveřmi.

Byla na svobodě.

A co Ištván? Ištván zůstal stát před otevřenou klecí a zasněně se usmíval. Byl šťastný. Obdivoval se sám sobě.

Byl hrdinou. Byl právě tím hrdinou, kterého si vybájil ve svých smyšlených historkách z dalekých moří. Pohroužil se do svého štěstí tak, že nic kolem neviděl a neslyšel.

Neviděl, jak Celestýna otevřela oči a jak sebou zlostně škubla. Neviděl, jak se nahnula přes stůl.

A dost možná, že ani neslyšel, jak za ním zaklapla dvířka klece…

12. kapitola

VE KTERÉ SI SLŮNĚ STÝSKÁ,
ŽE SE NENARODILO JAKO MOTÝL

Krtek se rozhodl, že vyhloubí past hned vedle své krtiny, a trvalo dost dlouho, než mu to Škarda rozmluvila.

„Nechci ti radit,“ radila, „ale past na slona se obyčejně dělá tam, kudy slon obyčejně chodí…“

„Chodí nechodí,“ durdil se Krtek, „já přece nebudu vrtat jámu, aby mi v ní někdo chodil!“

„Pěkně to tu hřeje,“ protáhla se kočka. „Na tom místečku, na které si myslím, je tma i v poledne…“

„Tak tam jdeme! Polední tma, to je moje.“

Hejno much se na Maršálčin pokyn seřadilo do dvojstupů a bzučelo naprázdno ve vzduchu.

„Poletem vlet!“ zavelela Maršálka a její peruť odstartovala.

Krtek se oklepal a následoval Škardu. Došli na stezku, která vedla ke Kukuřičnému vrchu. Nejužší místo stezky bylo z obou stran obklíčeno stromy. Slunce vesele svítilo, ale tady byl chládek, stín a přítmí.

„Co ty na to?“ zeptala se Škarda pyšně.

„Co by,“ řekl Krtek a promnul kus hlíny. „Zem je tu dobrá, žádný suchopár.“

A bez dalších řečí si označil kruh výkopu.

Škarda spokojeně odběhla. Začala snášet větve a drny na zakrytí jámy.

Krtek dvakrát hrábl a ztratil se mezi hroudami. Své řemeslo ovládal dokonale.

Chvíli před polednem byla past na Ríšu nastražena. Mouchy, které byly po celou dobu na stráži, dostaly pohov. Krtek se vyhrabal z jámy, svalil se na záda a točil prackama mlýnek. Škarda past se zjevným potěšením obcházela. Jáma byla pořádně hluboká a větvemi a drny zamaskovaná tak důmyslně, že nemohla vzbudit žádné podezření.

„A teď se nenápadně vytratíme,“ rozhodla Škarda. „Vraťte se domů. Svolám vás, až přijde čas!“

Prohnaná kočka si nevybrala právě tohle místo jen tak náhodou. Předpokládala, že Ríšovi bude divné, proč ho Mája nepřišla navštívit – a vydá se ji sám hledat.

A v tom se tedy nemýlila.

Ríša začal Máju postrádat hned po snídani. Měl ještě plnou hlavu svého motýlího snu a potřeboval se myšce svěřit. Ráno ji jen postrádal, ale před polednem už dostal o neposednou kamarádku strach.

A jakmile o ni dostal strach, už se nijak nerozmýšlel. Vypravil se starou stezkou na Kukuřičný vrch.

Stezka vedla od vysoké palmy křovinatým porostem na velikou louku, a odtud, dosti ostře vzhůru, do lesa. Na louce se honili motýli a slůně je chvíli pozorovalo.

Pro slona se to samozřejmě ani dost málo nehodí, ale kdyby se Richarda někdo právě teď zeptal, čím by chtěl být, odpověděl by zřejmě: „Motýlem!“

Právě se bavil myšlenkou, jak by ho asi přivítala jeho sloní maminka Adalberta, když došel k místu, kde se stezka klikatila a úžila. Slunce sice svítilo, ale tady, mezi hustými stromy, byl chládek, stín a přítmí.

Nevypadalo to tu vůbec příjemně. Popravdě řečeno, tenhle úsek cesty byl dokonce hodně pochmurný. Tady je lepší přidat do kroku. Ríša si povyskočil.

ŽUCH!

Byl to jen okamžik. Větve se prolomily a Ríša se propadl do hluboké jámy, ani se nestačil leknout.

Po chvíli se odvážil rozhlédnout kolem sebe. Díra vykopaná v zemi neskýtá ovšem žádné zvláštní panoráma, jak by se asi vyjádřil strýček Heuréka. Slůně se tedy namísto rozhlížení vzepřelo zády o stěnu jámy.

Pokusilo se soukat nahoru jako moucha.

Potom se rozkročilo na dně, zamávalo ušima a pokusilo se vzlétnout jako motýl.

Ale všechno jeho muší i motýlí zápolení končilo vždycky stejným žuchnutím na dno pasti. Brzy bylo slůně celé utrmácené a přišlo mu všeho líto.

Proč jsem se nenarodilo jako motýl? naříkalo. Nebo jako pořádný slon? Nebo alespoň jako moucha! Lítost nepřecházela a Ríša si stýskal docela nahlas: Kdo bude chránit Máju, když je se mnou konec?!

A tklivě obracel oči k nebi, které slabě prosvítalo mezi větvemi rozházenými přes past…

… a při jednom takovém tklivém zvednutí očí spatřil Ríša něco povědomého…

„Májo? Jsi to ty?“

Nahoře se něco povědomě zavrtělo a povědomě vypísklo:

„Páni, Richarde! Jsem! Jsem tady nahoře! A ty?“

„Já jsem dole,“ zaduněl Richard z jámy. „Kde bych byl?“

13. kapitola

VE KTERÉ SI RÍŠA STĚŽUJE, MÁJA JEDNÁ,
ŽELVA UČINÍ PODIVNÝ POHYB A HEURÉKA ODCHÁZÍ

Mája pobíhala po okraji jámy a znovu a znovu opakovala:

„Jen klid, Richarde. Klid a pevnou naději. Já už tě nějak vytáhnu.“

„Ale jak?“ hekalo slůně.

Myška přecházela po větvi položené přes past. Naklonila se dolů a přiznala:

„To mě právě nenapadá…“

Ríša seděl sklesle na dně jámy a neozýval se. Až po chvíli řekl lítostivě:

„A vůbec… kde jsi byla tak dlouho?“

„V kleci,“ odpověděla Mája. „Škarda na tebe chystala past, pak mě objevila pod stolem a Celestýna mě strčila do klece místo kanára, ale pak přišel Ištván, mluvil anglicky a vysvobodil mě.“

„Zase Ištván,“ zaškaredil se Ríša. „Tebe, holka, věčně někdo osvobozuje! A kdo osvobodí mě?“

Mája z rozpaků okusovala větvičku. Najednou přestala.

„Už to mám! Heuréka!“

Ríša v jámě povyskočil, ale kamarádku nezadržel. Zůstal sám a k radosti měl daleko. Nebyl si totiž vůbec jist, zda jeho strýček je právě pro tenhle případ nejvhodnějším rádcem…

Velbloudí mudrc stál na samém vrcholu Písečného kopce a hleděl do krajiny. Oplakával svůj třetí hrb, který se po několika dnech tuhých bolestí znovu začal smrskávat do původní podoby. Otok po včelích žihadlech zmizel, jen stará bolest zůstala.

Májina zpráva ho však natolik rozrušila, že přestal do krajiny hledět. Jen na docela malou chvíli se zadumal a zvolal:

„Heuréka!“

„Prosím?“ špitla Mája.

„Už to mám!“ jásal velbloud. „Je to léčka! Někdo chtěl mého synovce odlákat!“

„Do jámy,“ přikývla Mája. „To je to neštěstí.“

„Všude chleba přinejmenším o dvou kůrkách,“ napomenul ji Heuréka. „Musíme se prostě podívat i na jámu z té světlejší stránky.“

Dal se do přecházení. Při každém kroku krátce a zadumaně uplivl. Zdálo se, že na malou myšku dočista zapomněl. Náhle se prudce zastavil.

„Tak především. Co je to taková jáma? Takové nic umístěné v zemi! A nic na tom není!“

„Na tom ne,“ připustila Mája. „Ale v tom…“

„Prosím?“ zarazil se strýček.

„Ríša,“ řekla Mája bezmocně.

„Pravda,“ usoudil velbloud a chystal se znovu vykročit. „To mi připomíná jeden poučný příběh. Je o krtkovi, který kopal jámu – a sám do ní spadl…“

Myška si na konec poučného příběhu nepočkala. Dokonce se ani nerozloučila a rozběhla se zpátky na stezku ke Kukuřičnému vrchu. Zpočátku slyšela za sebou dusot ctihodného velblouda. Brzy mu však zřejmě utekla.

„Tak co?“ přivítal ji Ríša.

„Poučný příběh,“ fňukla Mája.

„Aha.“

Slůně si ani nevšimlo, že myška zase někam odběhla. Za malou chvíli bylo však slyšet její hekání. Mája zřejmě v lese na něco narazila – a teď to vlekla houštím, aby se úlovkem pochlubila. Už byla před pastí, ale Ríša z té hloubky zatím nic neviděl.

„Chytej!“ vykřikla Mája.

„Co blázníš? Vždyť je to punčocha! Celestýna nám dá…“

„Ani muk! Jinak tě tam nechám!“ ucedila myška, která si najednou vzpomněla na Ištvána. „Omotej si konec punčochy kolem chobotu a čekej!“

Slůně si omotalo konec punčochy kolem chobotu a čekalo. Mája se chopila té části, která vyčnívala nad propastí a začala couvat. Napnula všecky síly.

„Tak co? Jde to? Báječně, co?“

„Báječně,“ ozval se Ríša smutně z pasti.

Mája se ještě drahnou chvíli lopotila, než poznala, že zvednout na punčoše slona – i toho nejmenšího slona na světě – je úkol nad její síly. Možná, že by to nedokázal ani Ištván…

Nechala punčochu punčochou a přemýšlela, co dál. Ríša mával chobotem, jako že se nic nestalo. Ale najednou se něco stalo. Něco zvláštního: jak tak Ríša chobotem potřásal, otřásala se na druhém konci ostrova punčocha u svého kořínku. Totiž na jehlicích želvy Celestýny!

Zprvu se jen otřásala, ale pak se želvě vyškubla z jehlic – a plazila se ke dveřím.

„U výra!“

Celestýna zamrkala krátkozrakýma očima a učinila nejpodivnější pohyb ve svém dlouhém životě: skočila po punčoše robinzonádou!

Chňapla ji a vší silou se zapřela. Punčocha se napnula, ale do světnice jako by se jí nechtělo.

Želvu hned napadlo, že za touhle záhadou se nemůže skrývat nikdo jiný než Heuréka! A tohle zjištění jí dodalo chuť bojovat. Obtočila si punčochu kolem mohutného trupu – a zabrala. HEJ-RUP!

Na druhém konci punčochy, v jámě, kterou dala vykopat lstivá Škarda, to ruplo, heklo, zapraskalo a zasténalo.

Větve se rozhrnuly a na světlo vykoukl chobot tažený punčochou. Hned potom se ukázaly uši.

„Pomóc!“

Zahuhňal Ríša, když mu přední nohy vyletěly do vzduchu, zatímco zadní se už opřely o pevnou zem.

„Sláva!“

Vypískla Mája, když se slůně vzepjalo na zadních a punčocha se prudkým škubnutím vysmekla z chobotu.

SSSssss!

Ríša byl na svobodě a punčocha se plazila houštím z dohledu jako had. Myška se za ní zmateně dívala. Ríša se díval zmateně na Máju.

„Ani jsem netušil, jakou máš sílu!“ řekl.

„Já také ne, Richarde. Ale plán to byl dobrý, co?“

„Strejda!“ zvolal Ríša místo odpovědi.

Uzoučkou stezkou mezi stromy se opravdu řítil strýček Heuréka. Srdcelomně hýkal a na větve nehleděl.

Hned vzápětí se ozval dusot, který přehlušil i velbloudův nářek. Dusot vydávaly nohy Tlusté Berty. Les za jejími zády vypadal, jako kdyby jím prošla parta rozlícených dřevorubců…

Velbloud byl na místě první. Zběžně se přesvědčil, že jeho synovec je v pořádku. Pak se neúhledně zhroutil vedle jámy a věnoval se jen svým bolestem.

Tlustá Berta zpomalila. K Ríšovi šla, co noha nohu mine. Mája se schovala v trávě. Tlustá Berta si dlouze a mlčky synáčka prohlédla a uštědřila mu krátký záhlavec.

Hned potom vystoupila Mája z trávy a uctivě pozdravila.

„Dobrý den.“

„Dobrý den!“ ohrnul nos Heuréka. „Jestli je tohle pro někoho dobrý den, tak dobrá. Ale pro mne je to moc špatný den!“

Velbloudí mudrc byl velice rozmrzelý. Splaskl mu třetí hrb, byl donucen k běhu lesním porostem a teď ještě ke všemu nestál ve středu pozornosti.

„Něco vám povím, milá Adalberto,“ řekl zamračeně, „děti se mají vychovávat slovem – a nikoli pohlavkem. I když takový pohlavek je svým způsobem důkaz zájmu. A bolí vlastně míň než pouhá nevšímavost…“

Tlustá Berta rozpačitě přešlápla. Nevěděla, kam velbloud míří, a nemluví-li vlastně o sobě.

„Ale co bych mluvil o sobě,“ uplivl si velbloud, „když má maličkost tady nikoho nezajímá. Hlavně že je Richardek z té nehostinné jámy venku. Doufejme, že se tam nezastudil. Nepřál bych mu k stáru tak ošklivé reuma, jakým trpím já.“

Heuréka udělal tečku a namáhavě a hrdě povstal.

„Buďte tu šťastni vespolek,“ pronesl záhadně. „Já odcházím…“

A odcházel.

14. kapitola

NÁM POVÍ, KDO BYL ROZMRZELÝ, KDO ZARMOUCENÝ,
KDO ROZTRPČENÝ A KDO SE PYŠNĚ USMÍVAL

Strýček Heuréka jako vždy hodně přeháněl, když si tak zaníceně stěžoval na špatný den. Rozhodně by se na ostrově našli nejméně tři jedinci, kterým tento den poskytl víc důvodů k rozmrzelosti nebo k zármutku nebo dokonce k zuřivosti.

Vezmeme-li to po pořádku: rozmrzelá byla Celestýna, zarmoucený byl Ištván a zuřila samozřejmě Škarda.

Celestýna byla velice rozmrzelá. Svou punčochu sice zachránila, ale když se o ni ve dveřích s neznámým zlodějem přetahovala, vyklouzla jí jehlice – a zakutálela se pod almaru.

Zarmoucený byl Ištván. Choulil se nešťastně v růžku klece. Pozoroval želvu, jak se s hekáním za ztracenou jehlicí dobývá, a čekal, kdy se její zlost obrátí proti němu.

Želva se znovu a znovu marně pokoušela vtěsnat své mohutné vyklenuté tělo do úzké škvíry mezi hliněnou podlahou a almarou. Byla už krajně rozčilená, protože jehlice a více se trochu rýmují. A želva si brumlala:

„Zapadla má jehlice, kterak ji spatřím více?!“

Pro Ištvána by byla pochopitelně maličkost vklouznout pod almaru a jehlici vytáhnout. Jenomže Ištván měl strach. Probudit v sobě hrdinu dokázal jen tehdy, když měl nablízku nějakého obdivovatele – nebo burský oříšek.

A tak se tedy choulil v kleci, zatímco Celestýna se pokoušela schoulit pod almaru. A do toho se ozvalo rázné zaklepání.

„ŠKARDA!“

Vypískl bázlivě myšák a Celestýna se rozmrzele obracela ke dveřím, které se pomalu a skřípavě otevíraly.

Na prahu stál Heuréka, klaněl se a říkal:

„Proč jsem se dostavil? Jistě se ptáš?“

Ištvánovi se ulevilo. Znal podivínského velblouda z Májina vyprávění. Želva se však zamračila. Neřekla ani slovo a počala se soukat na židli. Až když se usadila, pravila:

„Neptám. Želva mého věku nemrhá časem na plytké otázky. Vezmeš štokrle?“

„Díky, ctěná Celestýno,“ zavrtěl Heuréka hlavou. „Postojím, neboť spěchám. Spěchám ti říci, co jsem si řekl. Řekl jsem si: Tak vida!“

„Ach, ti velbloudi,“ odpověděla želva a zadívala se na punčochu, která ležela pod stolem.

„Řekl jsem si tak vida,“ nedal se vyrušit Heuréka. „Má maličkost a ctěná Celestýna jsou jediní, kterým leží na srdci jméno našeho ostrova. Jen oni dva mohou dokázat, aby se konečně a jednou provždy dostal do učebnic zeměpisu!“

Želva vystrčila malou třaslavou hlavičku z obrovského krunýře a zahřměla:

„Heuréko! Tvé intriky nezhatí mé štriky!“

Jak jste si jistě všimli, intriky a štriky se jakžtakž rýmují. Do současné mluvy bych její slova přeložil asi takto:

„Heuréko! Nech si ty řečičky, mě neoblafneš!“

Ale ani tato silná slova velbloudí důstojností neotřásla. Heuréka si odplivl a pronesl rozvážně:

„Tvé punčochy si vážím, ctěná Celestýno, a nikdy bych se jí ve zlém nedotkl. To ti pravím jako velbloud! A přicházím k tobě ne proto, abych tě z práce vytrhl, nýbrž proto, abych ti připomenul dvě naše stará přísloví.“

Celestýna se trochu uklidnila. Pohled na ztrápeného velblouda ji přesvědčil, že škůdce své punčochy musí hledat jinde. Když se to tak vezme, napadlo ji, všechny nesnáze nastaly až potom, co se spolčila s tou kočkou a jejími podivnými přáteli.

„Nuže!“

„První přísloví praví: Žádný hrb neroste do nebe!“ řekl Heuréka.

A byla to nejsmutnější a nejvážnější věta, kterou za tu dobu, co ho známe, pronesl.

Celestýna přimhouřila krátkozraká očka a prohlížela si velbloudův třetí hrbeček, schoulený ve stínu dvou mocných hrbů.

„A přísloví druhé?“

„Snad se rozpomeneš,“ nadechl se Heuréka. „Druhé přísloví praví: Punčochou ostrov neobtočíš!“

Želva se zarazila, ale snažila se nedat na sobě nic znát.

„Zajímavé,“ podotkla, „leč nechápu, kam míříš.“

Heuréka si odkašlal a potřásl hlavou.

„Ctěná kolegyně,“ řekl. „Chci ti nabídnout smír. Chci ti navrhnout, abychom ostrovu dali společné jméno…“

„A to zní?“

„TŘÍHRBÁ PUNČOCHA!“ vyrazil ze sebe těžce Heuréka.

Chvíli bylo ticho. Velbloud stál jako socha. Želva se mlčky natáhla pro pytlík buráků.

„Svedl bys vylovit jehlici, jež mi pod almaru spadla?“

„Milerád,“ odpověděl Heuréka zmateně a pokusil se pokleknout.

Poklekl na jedno koleno, ale dál to nešlo. Na okamžik to vypadalo, že bez cizí pomoci se vůbec nevzpřímí do původní polohy.

Želva odsunula pytlík s buráky tak prudce, že se jeden oříšek zakutálel až ke kleci.

„Myš by to svedla hravě,“ ozvalo se najednou z klece.

Sám Ištván se podivil, kde se v něm ta smělost vzala. I Heuréka se hlasu ulekl, škubl celým tělem – a patrně jen díky tomu leknutí se dokázal postavit na nohy.

Všiml si klece a v kleci poskakujícího myšáka. Chtěl přistoupit blíž, ale byl želvou dosti nešetrně odstrčen.

„U výra!“

Nic víc Celestýna nedodala. Jen se vztyčila nad klecí a pomalu zvedla petličku.

Každý jiný myšák by v tom okamžení vystřelil, zarejdil by kolem stěn a našel si skulinu k útěku. Každý jiný – kromě Ištvána.

Neboť Ištvánovi byl obdiv a potlesk milejší než svoboda. A proto mrskl knírkem, načechral si bílou náprsenku, a teprve pak se vyhoupl z klece jako tygr v manéži.

Slupl zakutálený buráček a kráčel k almaře. Přeměřil ji takovým pohledem, jako by si ji hodlal hodit na záda a odstěhovat.

Potom však ustoupil a jedním skokem zmizel ve škvíře.

Když se za vteřinku vynořil, třímal mezi zoubky zaprášenou jehlici.

„Zde je,“ řekl.

„Ach,“ řekla želva a rozzářila se. „Jakpak ti říkají, študente?“

„Ištván je mé jméno!“

Heuréka se zakabonil.

„Nevyslovila ses k mému návrhu. Znamená to, že souhlasíš?“

„Tříhrbá punčocha!“ zaječela znenadání Celestýna. „Nikdy! Co živa budu, té hanby nikdy nestrpím!“

Výbuch její zlosti byl tak náhlý, že vylekal nejen velblouda, ale i Ištvána. Myšák se schoval pod almaru a Heuréka zacouval ke dveřím. Želva zamávala jehlicí jako tomahavkem.

„Odejdi!“ zvolala. „Mé životní dílo se chýlí ke konci, přísloví nepřísloví. Odejdi i s tím pahrbkem, jejž troufáš si nazývati hrbem!“

Každý jiný velbloud by po takové urážce ukázal, k čemu má kopyta a zuby. Každý jiný – kromě Heuréky.

Neboť strýčkovi Heurékovi byla důstojnost a rozvaha milejší než pochybná čest. A proto vyšel ze dveří vznešeně a zpříma. Dokonce se na zápraží uklonil a pravil:

„Jak jsem se dostavil, tak odcházím. Dveřmi a roztrpčen. To je to pravé slovo. Roztrpčen!“

Velbloud odešel a dveře zůstaly otevřené. Ištván vylezl zpoza skříně. Teď už nemusel utíkat. Mohl odejít ze svého zajetí klidným houpavým krokem piráta. Právě se k tomu chystal, když se ve dveřích objevil bojovně naladěný… Ríša!

Vrazil do síně, zadupal a zvolal:

„VZDEJ SE, ŠKARDO!“

Želva sevřela jehlici a nevěřícně zamrkala.

„Ajta, ajta. Hledáš někoho, drobečku?“

„Myš! Vlastně myšáka!“ koktalo slůně.

Teprve teď se rozkoukalo a zjistilo, že stojí přímo proti Celestýně. Rychle popotáhlo a špitlo:

„Dobrý den.“

Celestýna neodpověděla. Otočila se k almaře. Myšák učinil krůček dopředu. Vtom ho Ríša zahlédl.

„HA!“

Vykřikl a popadl Ištvána chobotem, dřív než se mohli jak myšák, tak Celestýna vzpamatovat.

Mrštným pohybem si vysadil svou kořist na záda a vyrazil ke dveřím.

„To bylo něco, co?“ zajásal, když byli z dohledu.

„Ano,“ zachmuřil se Ištván. „Těší mne, že vás poznávám. Mé jméno je Ištván.“

„Richard,“ řekl Ríša. „Těší mne, že jsem tě zachránil. Já už toho o tobě, kamaráde, tolik slyšel!“

„Ano?“ ožil Ištván.

„No jo,“ potvrdil Richard rozšafně. „Málem bych na tebe, hochu, žárlil…“

„To snad ne,“ řekl myšák a pyšně se usmál.

„Vždyť říkám – málem…“ usmálo se pyšně slůně.

A usmívalo se tak celou cestu. Od Punčochového zálivu až na Kukuřičný vrch, kde teprve dovolilo myšákovi sesednout.

18. kapitola

VE KTERÉ SE RÍŠOVI DOPORUČUJE,
ABY ŠEL NA MAŠKARNÍ REJ ZA VELBLOUDA

Tlustá Berta žádné osobní zkušenosti s kočkami neměla a Škardu snad ani nezahlédla. Zastávala názor, že jeden je takový a druhý makový a nikdy se do sporů ostatních zvířat nemíchala. A proto soudila, že by se i její potomek měl už pomalu věnovat nějaké vážnější činnosti, než jsou honičky s loupeživou kočkou a myší reje na Kukuřičném vrchu.

„Co je náš sloní rod sloním rodem,“ stěžovala si hned po ránu příteli Heurékovi, „vždycky jsme se drželi svého stavu. Jak se říká: Slon k slonovi sedá! Osobně proti té Ríšově kamarádce nic nemám, ale do válčení s kočkou by se našinec plést neměl. Víte sám, jak to minule málem zle dopadlo. Kočky a myši se prostě nemají v lásce. Tak to vždycky bylo a tak to i zůstane.“

Velbloud ji trpělivě vyslechl.

„Všude krajíc přinejmenším o dvou kůrkách, milá Adalberto,“ napomenul ji po chvíli. „Neboli záleží na tom, jak se to vezme. Kočky, když se to tak vezme, mají myši v lásce. Jenže by je samou láskou snědly. A to zase nemají v lásce myši. Pak je mezi nimi těžká domluva. Chápete?“

Tlustá Berta po každé Heurékově větě přikývla. Bylo to zvláštní. Každé jednotlivé větě rozuměla, ale když se ty věty složily dohromady…

„Já jsem z toho jelen,“ přiznala.

Velbloudí mudrc se hluboce zamyslel. Zprvu se zakabonil, pak se usmál.

„Uvedu jiný příklad,“ řekl. „Kočka vidí myš – a začne ji honit, že? Nebo naopak – myš vidí kočku a začne utíkat, že? V každém případě dojde místo pokojné rozmluvy k nerozumné honičce.“

„To ano,“ souhlasila slonice.

„A teď si vezměte například velbloudy a želvy. Také se nemají právě v lásce, ale domluvit se mohou. A víte proč?“

„To ne,“ přiznala slonice.

„Protože se nehoní!“ vyrazil Heuréka vítězoslavně. „Nebo jste už někdy viděla, že by želva honila velblouda?“

Tlustá Berta měla znovu příležitost oněmět nad moudrostí a ostrovtipem svého váženého přítele. Velbloud zase pro změnu vychutnával, jak mocně jeho úvahy na paní Adalbertu působí. A tak chvíli jen stáli a mlčeli. Heuréka přežvykoval a Adalbertin mohutný chobot se klinkal jako kyvadlo babiččiných hodin. Slonice přemýšlela. Do hlavy se jí vloudila námitka.

„Ale co Celestýna?“ hlesla. „Vy jste velbloud a ona je želva – a přece s ní nebyla rozumná řeč. Jak jste říkal…“

Heuréka přestal žvýkat. Než polkl sousto, měl čas si tuhle choulostivou narážku promyslet. Pak pokýval blahosklonně hlavou.

„Milá Adalberto, znáte přece staré přísloví: Želva – nezmění se ve lva! Tak se na to musíte dívat. Celestýna je stará osoba – a nemůže jaksi snést myšlenku, že mi co nevidět vyroste třetí hrb.“

„Kdy jste říkal?“

„Co nevidět!“ odsekl Heuréka.

Tlustá Berta se dlouze a útrpně zahleděla na hruškovitý výstupek na velbloudových zádech.

„Tak to sebou musíte hodit,“ poznamenala.

Velbloud raději změnil předmět rozhovoru. Zadíval se na písčité prostranství před palmou. Mája tam předváděla nějaké taneční poskoky, které pak slůně horlivě, ale nepříliš úspěšně, napodobovalo.

„Richardek, obávám se, poněkud zanedbává vědění. Hopká s Májou, cvičí si svaly, ale…“

„Správně!“ rozohnila se slonice. „Od myšky, i když má slavného předka, jak sám tvrdíte, se slůně moc pro život nenaučí!“

„Tak tak,“ přitakal velbloud. „Měl by se učit malovat. Není to namáhavé, malý vzrůst není na škodu a hlavně – málokterý slon to umí! Já sám bych mu postál modelem. Co říkáte?“

„Mně by se líbilo, kdyby trochu povyrostl,“ vyjádřila se Tlustá Berta, „aby si uměl vytrhnout stromek. A tím stromkem, aby si odháněl ze hřbetu mouchy. To má umět každý pořádný slon.“

Heuréka si místo odpovědi začal rozmrzele třít hřbet o palmu.

Ríšova taneční hodina mezitím skončila. Slůně poskakovalo na jedné noze a vyklepávalo si písek z uší.

„Už ti to docela jde,“ rozkládala Mája. „Jenom musíš dávat pozor, abys nešlápl na nějakou myšku. To je u každého tance to nejdůležitější!“

„Prosím tě! Copak jsem nějaký slon?“

„Trochu jsi. A buď rád, protože budou všichni koukat…“

„Na Železného Richarda!“ dopověděl Ríša.

Velbloud poslední slova zaslechl, a protože se už nadobro udobřil, obrátil se k Tlusté Bertě.

„Jak slyším, půjde Richardek na myší rej za rytíře… Tedy nic proti rytířům, rekům a zbrojnošům – ale já na jeho místě bych šel rozhodně za velblouda! Je to důvtipné, důstojné a originální… Nemyslíte, milá Adalberto?“

„Když on na to Ríša nemá postavu,“ posteskla si slonice.

„Škoda,“ uznal velbloud. „Kdyby šel za velblouda, mohl být králem reje. To mi můžete jako velbloudovi věřit…“

19. kapitola

SE ODEHRÁVÁ PŘED SÍDLEM CHORÉHO PAVOUKA KRCHA
A KONČÍ VOLNÝM NESLYŠNÝM PÁDEM

V životě chorého pavouka Krcha se nic nezměnilo, alespoň nic k lepšímu. Stále bydlel ve stále chatrnější pavučině zavěšené v keři u vchodu do Pavoučího močálu. A stále ještě dýchal. Nic víc a nic zajímavějšího se o něm říci nedá.

Několikrát v polospánku zaslechl Škardu, která se buďto vracela do močálu z nějakého lupu nebo naopak právě na nějaký lup vycházela. A když to nebylo zrovna v polospánku, stejně Krch raději spánek předstíral, aby se Škardou nemusel ztratit slovo.

Dnes ráno však spal velice tvrdě, a tak se stalo, že kočku nezaslechl.

A pochopitelně ani nespatřil, v jaké výtečné náladě a v jaké podivuhodné společnosti kolem něho prošla do své ponuré chatrče.

Teď muselo být k poledni, což se dalo usoudit podle toho, že se Krch od rána již pětkrát nadechl. Blížila se celá hodina – a chorý pavouk se pozvolna probouzel z dřímoty k dalšímu životodárnému loku vzduchu.

„KUK!“

Před Krchovým zanedbaným sídlem v trní stála Škarda. Ale ten rozverný zvuk nevydala ona, nýbrž její společnice Maršálská moucha.

„Kuk, ty kluku!“ zaburácela Maršálka a prudce se rozlétla proti pavučině. Těsně před ní však nabrala výšku a ladně obkroužila celý keř.

„Tak co, Krchu? Jak je?“ zabroukala Škarda.

Pavučina se neznatelně pohnula.

„Žle je!“ hlesl Krch, ale oči neotevřel. Pak lapl po vzduchu a zeptal se: „A vůbeč. Kdo to?“

„Sousedka, brachu. Nese ti něco na zub!“

Maršálka se smála, až se nožičkama za břicho popadala.

„Nemám žuby. To je žnámo!“

Bezzubý sekáč René Krch se k sousedce s vypětím všech sil obrátil. Oči však neotevřel. A to mu patrně prodloužilo život. Jeho choré tělo by stěží pohled na Škardu sneslo.

Protože Škarda byla: za prvé umytá, za druhé navoněná. A za třetí vyšňořená. Byla umytá vodou z žabí kaluže. Oči měla podbarvené bahýnkem z močálu. Navoněná byla bolehlavem. A byla vyšňořená. Na hlavě měla věneček z psího vína a na ocase vlčí mák.

„Doblou noč,“ zašelestil Krch.

„Nazdárek!“ zaburácela Maršálka a začala hřmotně nalétávat na pavučinu.

Pavouk se svalil na záda a pozvedl na obranu čtyři páry třaslavých nožek.

„To seš René?“ ušklíbla se Škarda. „Taková krásná, urostlá, zelená…“

„Mašaška!“ zašišlal zděšeně Krch. „Kšá! Čo tu chčeš?“

„Ale jenom takovou maličkost chceme,“ pronesla Škarda pomalu.

„Závojíček!“ zaburácela masařka.

„Čože?“

Krch se snažil zoufale vysoukat po pavučině. Napínal pápěří tělíčko, soukal se chvíli po zádech a chvíli po břiše a nakonec… BIM!

Krcha štípla Škardina voňavka. Před očima se mu rozsvítilo. Chvíli zůstal bez hnutí. Pak vyjekl a volným neslyšným pádem se svezl z pavučiny.

Ležel pod keřem, chycený v trní jako chomáček loňského babího léta, a už se ani nepohnul, ani nepromluvil.

„Klchu, Klchu,
nechčeš šplchu?“

Burácela Maršálská moucha a byla šťastná, neboť ji v životě nic tak povedeného nenapadlo.

„Tomu ani sprcha nepomůže,“ řekla Škarda ledabyle a protáhla se křovím. Rychlým kmitnutím tlapy shodila z keře pavoukovu síť a pečlivě ji urovnala pod věneček z psího vína.

Vypadalo to jako skutečný závoj, a když se Maršálka usadila Škardě nad čelem, zářila tu v pavučině jako falešný zelený drahokam.

Umytá, vyšňořená a navoněná opelichaná kočka se tanečním krokem rozběhla na Kukuřičný vrch.

Byla neděle a na myším panství právě kukuřičný kvapík zahajoval myší rej…

27. kapitola

NÁM POVÍ, JAK SE HEURÉKA PROMĚNIL V SOCHU

Po všech rušných událostech a po tom nečekaném rozuzlení si Ríša s Májou najednou neměli už co povídat. Na oba padla veliká únava, a tak jen čekali, kdo první navrhne, že by se mělo jít domů.

„Krch měl pravdu,“ zkusila to Mája. „Pořádně tu fouká…“

„A je tu nějak smutno,“ přisadil si Ríša. „Nepůjdeme domů?“ A hned si poklekl, aby mu Mája mohla vyskočit na záda.

Jenomže vtom se les před nimi rozhrnul a propustil něco, co mohlo být buď neznámým druhem obrovského netopýra, nebo neznámým typem menší vzducholodi. Křídlatá nestvůra začala vířit Ríšovi nad hlavou. Slůně s hrůzou pozorovalo, jak tomu najednou plihnou křídla a vysunují se dlouhé nohy.

ŽBLUŇK!

Močál se rozevřel a začal toho podivného létajícího tvora polykat. Ve chvíli vyčnívala nad hladinou jen hlava.

Ale i za těchto trudných okolností vypadala tak učeně a moudře, že nemohla patřit nikomu jinému – než strýčkovi Heurékovi!

„Strejdo!“ vykřiklo slůně.

„Synovče!“ zvolal velbloud.

„Páni!“ vydechla myška.

Bylo třeba jednat rychle. Mája poskakovala po břehu a Ríša se vrhl do lesa. Dovlekl dlouhou větev. Poslal ji po hladině a pokoušel se tak tonoucího nešťastníka přitáhnout.

„Sbohem, přátelé! Sbohem, můj třetí hrbe!“ volal Heuréka a ani se nepokoušel větve přidržet. Loučil se se světem a srdcebolně lkal:

„Nešťastný ostrove, poneseš jméno Punčochový!“

Myšce se koulely z oček slzy a vyhledávaly si cestičky v sazích na její kdysi stříbřité náprsence. Ríša mával větví, aby ji přihodil ještě blíž k velbloudovi.

„Hej hola, rybáři!“

Ozvalo se najednou za jeho zády.

„Kdeže bych tu natrefila jisté lotřisko jménem Škarda?“

Ovšem, byla to želva Celestýna. Právě dorazila i s punčochou, od které se neuměla odloučit. Mylně se domnívala, že slůně v bažině rybaří. Ríša se otočil a odhalil tak užaslé želvě pohled na topícího se Heuréku. Velbloud se vzepjal nad hladinou a zvolal:

„Buď tu šťastna, Celestýno! Můj třetí hrb už nikdy nespatříš!“

„Chlapče, chlapče, takhle nás přece neopustíš…“ zašeptala Celestýna a její krátkozraké oči se zarosily.

„Musíme ho zachránit!“ pištěla myška.

„Pravdu díš, Ištváne!“ vzpamatovala se Celestýna.

„Jmenuji se Mája. Ištván je můj bratranec!“ ohradila se myška.

„Vskutku?“ mrzela se želva. „Ach, to mé věčné pletení…“

GLOGLOGLO…

Předl si spokojeně močál, z kterého vyčnívala hlava s kšticí řídkých chlupů na šešulce.

Slůně po celou dobu mlčelo. Pozorovalo punčochu, která kdysi tak skvěle posloužila k jeho záchraně. Nakonec se odhodlalo.

„A tou… punčochou… by to nešlo?“

Želva na něho pohlédla velice dojatě, ale i značně nechápavě.

„Richard myslí… hodit panu Heurékovi punčochu jako lano. A vytáhnout ho…“ vysvětlovala Mája.

Celestýna prováděla nekonečně dlouho jednoduchý úkon, kterému se v hodinách tělocviku říká čelem vzad. Když obrat dovedla ke zdárnému konci, zvedla ze země punčochu a polaskala ji pohledem.

„Můžu?“ zeptalo se s ostychem slůně.

Želva jen tesklivě přikývla.

Ríša uctivě uchopil konec punčochy a uvázal na něm smyčku. Potom se rozkročil – a hodil. Smyčka dopadla strýčkovi přesně kolem krku.

„Sláva!“ zajásala Mája. „A teď budeme tahat!“

Celestýna však ji i slůně mlčky odstrčila a důstojně se sama do punčochy zapřáhla. Obtočila ji kolem svého mohutného trupu… a sveřepě zabrala.

HEJ-RUP!

Na druhém konci punčochy, v černém močálu, to kviklo, hýklo, heklo, šplouchlo, zacákalo a zasténalo.

Z bažiny se začala vynořovat dlouhá velbloudí šíje. Za ní kus splihlé zástěry připevněné mezi hrby. A pak už celý velbloudí mudrc v životní velikosti…

Punčocha se smekla a sklouzla zpátky do bažiny. Heuréka, obalený silnou vrstvou černého bahna, stál nehybně a strnule na břehu a podobal se v té chvíli své vlastní soše…

GLOGLOGLOGLOGLO…

Reptal Pavoučí močál, kterému unikla další oběť.

BLABLABLABLABLA…

Černá voda bublala a stahovala ke dnu alespoň chabou náhradu… zmazanou a potrhanou Celestýninu punčochu.